<h1>1. Алгебра логики, классификация отображений</h1>

<h2>Алгебра логики &mdash; булева алгебра</h2>

<p>
Рассмотрим множество \(\Lambda\), состоящее всего из двух элементов. Эти элементы можно назвать, например, Истина (И) и Ложь (Л), или 1 и 0.
</p>

<p>
Унарные функции (\(f: \Lambda \to \Lambda\)):
<ol>
	<li>
		\(f(x) = \textup{И}\)
	</li>
	<li>
		\(f(x) = \textup{Л}\)
	</li>
	<li>
		\(f(x) = x\)
	</li>
	<li>
		\(f(x) = \neg x\)
	</li>
</ol>
</p>

<p>
Функции \(f: \Lambda \times \Lambda \to \Lambda\) называются бинарными. Обычно вместо записи \(f(x, y)\)
для бинарных функций используется инфиксная запись: \({f(x) := x *_f y}\), где \(*_f\) однозначно соответствует функции \(f\).
</p>

<p>
Широко используются следующие функции:
<ol>
	<li>
		импликация &mdash; \(\implies, \longrightarrow, \rightarrow\);
	</li>
	<li>
		конъюнкция &mdash; \(\land, \&\);
	</li>
	<li>
		дизъюнкция &mdash; \(\lor\);
    </li>
	<li>
		эквивалентность &mdash; \(\iff, \sim, \equiv\);
	</li>
	<li>
		обратная импликация &mdash; \(\Longleftarrow\).
	</li>
</ol>
</p>

<p>
\[
\begin{array}{|c|c||c|c|c|c|c|}
	\hline
	x & y & x \land y & x \lor y & x \implies y & x \iff y & x \Longleftarrow y \\
	\hline
	0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
	0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
	1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
	1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
	\hline
\end{array}
\]
</p>

<p>
С помощью кванторов и описанных логических функций можно записать следующие связи между множествами:
<ol>
	<li>
	\(
		\begin{aligned}[t]
			A = B &\iff (x \in A \implies x \in B) \land (x \in B \implies x \in A) \\
			&\iff (x \in A \iff x \in B)
		\end{aligned}
	\)
	</li>
	<li>
		\(A \subseteq B \iff (x \in A \implies x \in B)\)
    </li>
	<li>
    	\(A \subset B \iff (x \in A \implies x \in B) \land (\exists x \in B: x \notin A)\)
    </li>
	<li>
    	\(A \cap B = \varnothing \iff (x \in A \implies x \notin B) \land (x \in B \implies x \notin A)\)
    </li>
	<li>
    	\(A \setminus B = \{ x \: | \: x \in A \land x \notin B \}\)
	</li>
</ol>
</p>

<h2>Классификация отображений</h2>

<p>
Пусть объявлено отображение \(f\) записью \(f: A \to B\). Множество \(A\) называется <i>областью задания</i> отображения \(f\).
Множество \(B\) называется <i>областью значений</i> отображения \(f\). Конкретному \(x \in A\) отображение \(f\) сопоставляет
конкретный \(y \in B\). Этот факт записывается так: \(y = f(x)\). Этот \(y\) называется <i>образом</i> элемента \(x\),
а \(x\) называется <i>прообразом</i> элемента \(y\) (для отображения \(f\)).
</p>

<p>
<u>Инъекция</u> &mdash; это "взаимно однозначное отображение в..."
\[
\begin{aligned}
    f - \text{инъекция} &\iff (\forall x \in A) \; (\not\exists y \in A) \ y \neq x \land f(x) = f(y) \\
    &\iff (\forall x \in A) \; y \in A \setminus \{x\} \implies f(x) \neq f(y).
\end{aligned}
\]
</p>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Естественное расширение отображения \(f: A \to B\) есть отображение \(\widetilde{f}\),
заданное на множестве подмножеств множества \(A\) формулой:

\[
    \widetilde{f}(\alpha) := \{ y \: | \: y = f(x), x \in \alpha \},
\]

где \(\alpha \subseteq A\). Обычно тильду опускают и естественное расширение отображения \(f\) также обозначают через \(f\).
Множество подмножеств множества \(M\) обычно обозначается через \(2^M\). Поэтому заявить о расширении отображения \(f : A \to B\)
можно так: \(\widetilde{f} : 2^A \to 2^B\). Если \(z \in 2^A\), то \(\widetilde{f}(z)\) называется образом множества \(z\),
а \(z\) называется прообразом множества \(\widetilde{f}(z)\).</i>
</p>

<p>
<u>Сюръекция</u> &mdash; это "отображение на..."

\[
\begin{aligned}
    f - \text{сюръекция} &\iff (\forall y \in B) \: (\exists x \in A) \: y = f(x) \\
    &\iff B = f(A).
\end{aligned}
\]
</p>

<p>
<u>Биекция</u> (сюръективная инъекция, инъективная сюръекция) &mdash; это "взаимно однозначное отображение на...".
Пусть \(f : A \to B\), тогда

\[
    f - \text{биекция} \iff (\forall y \in B) \; (\exists! x \in A) \: y = f(x).
\]
</p>

<p>
Если \(f\) &mdash; биекция \(A\) на \(B\), то иногда пишут \(A \overset{f}{\longleftrightarrow} B\).
</p>

<p>
Существует также четвёртый тип отображения, который не является ни инъекцией, ни сюръекцией, ни биекцией.
<div style="color: red">TODO: привести пример.</div>
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/part1__14_.pdf">Конспект Михеева (часть 1), страница 4</a>
	</li>
</ul>
